\chapter{Pruebas y Validación}
\label{cap:pruebasValidacion}

Este capítulo reúne la estrategia de verificación de la solución y la validación de la utilidad de la aplicación a lo largo del desarrollo, dividiéndose en dos fases iterativas: la validación del prototipo inicial y la evaluación del Producto Mínimo Viable (MVP).

\section{Metodología de Validación y Perfil de Usuarios}

El desarrollo de la aplicación se ha articulado bajo el paradigma del \textit{Diseño Centrado en el Usuario} (DCU), tal y como se detalló en el \textit{Capítulo 3}. Con el propósito de asegurar que \textit{ClimbIt} no solo cumpla con los requisitos técnicos funcionales, sino que también ofrezca una experiencia de usuario óptima, fluida y adaptada a las necesidades de los escaladores y los gestores de rocódromo. Para ello, se ha diseñado una estrategia de validación iterativa dividida en dos fases principales.

La primera fase de validación se ejecutó tras finalizar el prototipo de la aplicación. En este punto, el objetivo principal fue evaluar si la navegación propuesta, las funcionalidades iniciales y el diseño de las interfaces cumplían con las expectativas fundamentales de los usuarios. Para ello, se optó por un enfoque cualitativo mediante entrevistas individuales semiestructuradas realizadas a través de videollamada. 

Participaron en esta primera fase un grupo de $N_1 = 6$ escaladores, todos ellos con perfiles y niveles de experiencia diferenciados, lo que permitió obtener una visión amplia y representativa de las necesidades de la comunidad:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Perfil Inicial / Novato ($2$ usuarios):} Escaladores con una frecuencia de práctica baja o muy puntual (desde dos veces al mes hasta práctica esporádica). Su motivación principal es la autosuperación y se plantean la escalada como un reto físico y mental alternativo a otros deportes. Acuden al rocódromo sin rutinas ni disciplina estricta, únicamente como entretenimiento, y suelen registrar su progreso de forma puramente mental.
    \item \textbf{Perfil Intermedio ($3$ usuarios):} Practicantes habituales que entrenan en rocódromos (con especial enfoque en la modalidad de \textit{boulder} o bloque) entre una y tres veces por semana. Utilizan el smartphone activamente en sus sesiones de entrenamiento (por ejemplo, para grabar sus ascensos en video) y se motivan mediante la resolución de problemas técnicos complejos y la completitud de los bloques propuestos por el rocódromo.
    \item \textbf{Perfil Experto ($1$ usuario):} Escalador de nivel avanzado con alta frecuencia de entrenamiento y especialmente centrado en la modalidad \textit{outdoor} (roca) y que, además, posee experiencia directa en la gestión operativa de entornos deportivos y rocódromos.
\end{itemize}

La segunda fase de validación se centró en la evaluación de la utilidad, robustez y usabilidad del Producto Mínimo Viable (MVP), empleando para ello la aplicación con las funcionalidades ya implementadas y completamente operativas. La recolección de datos en este punto se ha realizado a través de un formulario digital estructurado. Este cuestionario se ha diseñado de forma modular para segmentar dinámicamente las preguntas según el tipo de participante, abarcando desde los primeros pasos en la plataforma y la interacción con las rutas, hasta la evaluación técnica orientada a los perfiles de gestión de rocódromos.

Para esta segunda evaluación, el tamaño de la muestra se incrementó hasta alcanzar un total de $N_2 = \textbf{[Número total de usuarios]}$ participantes. Este aumento en el volumen de usuarios responde a una necesidad metodológica doble:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Análisis cuantitativo y reducción del sesgo:} Al pasar de una evaluación cualitativa sobre el prototipo hacia una métrica empírica sobre el producto final, era indispensable contar con una muestra más amplia para reducir sesgos de los participantes, permitiendo graficar tendencias y obtener datos más fiables sobre la usabilidad del sistema.
    \item \textbf{Evolución, contraste y nuevos perfiles:} Se incluyeron en este segundo a todos los escaladores que participaron en la primera fase, actuando como un grupo de control idóneo para contrastar si las mejoras sugeridas en el prototipo se tradujeron en una mejora de la UX. A ellos se sumaron nuevos usuarios que se enfrentaban a la interfaz por primera vez y se incorporó un nuevo perfil de usuario: \textit{aquel que no ha escalado nunca}. Esto último tiene como objetivo verificar si el diseño de la aplicación y la gamificación de sus funciones pueden actuar como un elemento motivador que los incentive a iniciarse en el mundo de la escalada.
\end{itemize}

El perfil demográfico y técnico de los usuarios involucrados en ambas fases del proceso de pruebas queda sintetizado con detalle en la Tabla~\ref{tab:perfilUsuarios}.

\begin{table}[htbp]
\centering
\small
\begin{tabular}{lcp{7.5cm}}
\hline
\textbf{Fase de Validación} & \textbf{Participantes} & \textbf{Perfil y Caracterización del Usuario} \\ \hline
\textbf{Fase 1: Prototipo} & $N_1 = 6$ & \textbf{Novatos (2):} Escalada esporádica, 1 vez por mes o menos. \\
                           &       & \textbf{Intermedios (3):} Escalada en bloque 1-3 veces/semana. \\
                           &       & \textbf{Experto (1):} Escalador \textit{outdoor} semanal y gestor técnico. \\ \hline
\textbf{Fase 2: MVP}       & $N_2 = X$ & \textbf{No Iniciados(x):} Nunca han escalado. \\
                           &       & \textbf{Novatos (x):} Escalada esporádica, 1 vez por mes o menos. \\
                           &       & \textbf{Intermedios (x):} Escalada 1-3 veces/semana. \\
                           &       & \textbf{Experto (x):} Escalada más de 3 veces/semana \\
                           &       & \textbf{Gestores de Rocódromo (x):} Mantenimiento y gestión de instalaciones. \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Resumen de la muestra y segmentación por perfiles en las fases de pruebas de ClimbIt.}
\label{tab:perfilUsuarios}
\end{table}

\section{Fase 1: Validación del Prototipo Inicial (Entrevistas)}

La primera iteración del proceso de validación se centró en someter el prototipo inicial de \textit{ClimbIt} a una evaluación cualitativa exhaustiva. Esta fase permitió contrastar el diseño inicial con las expectativas y hábitos de uso de escaladores reales.

\subsection{Diseño de las Entrevistas}

Las sesiones se llevaron a cabo de forma individual y mediante una videollamada. La sesión consistió en una prueba de concepto interactiva basada en escenarios orientados a objetivos (\textit{Task-Based Usability Testing}). Para homogeneizar la recolección de datos, a cada uno de los $N_1 = 6$ participantes se le solicitó completar la siguiente hoja de ruta basada en las funcionalidades disponibles en el prototipo:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Registro y autenticación:} Registrarse con una nueva cuenta en la aplicación.
    \item \textbf{Suscripción a Rocódromo:} Localizar el rocódromo \textit{``Uadiblock''} y suscribirse a él.
    \item \textbf{Búsqueda de Ruta:} Buscar una vía específica llamada \textit{"Silence"} con un nivel de dificultad de \textit{9c}.
    \item \textbf{Registro de actividad:} Marcar la vía como \textit{"Flash"} (Ascenso completado en 1 intento).
    \item \textbf{Cierre de sesión:} Cerrar sesión en la aplicación.
\end{enumerate}

Una vez finalizada la secuencia de tareas, se realizó una entrevista semiestructurada dividida en dos bloques esenciales: un bloque para conocer al escalador (frecuencia, modalidad de escalada predilecta, nivel de experticia autopercibido y hábitos de registro actuales) y un bloque de evaluación crítica de la interfaz y la navegación (atractivo visual, usabilidad percibida, carencias y fallos detectados). 

La heterogeneidad de perfiles de la muestra garantizó que las deficiencias de usabilidad se evaluaran tanto desde la perspectiva del aprendizaje como desde la experiencia avanzada.

\subsection{Resultados y Conclusiones}

El análisis cruzado de las anotaciones y de los documentos de resultados de las seis entrevistas individuales desveló un conjunto de fricciones de usabilidad críticas y patrones de comportamiento comunes que redefinieron el alcance del Producto Mínimo Viable (MVP). Los hallazgos más relevantes se clasifican a continuación:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Problema crítico en el flujo de suscripción:} Representó el obstáculo más severo de la interfaz. La gran mayoría de los usuarios (incluyendo a Klaudia, Leo, Moto y Pablo) accedieron directamente al panel del rocódromo para suscribirse y descubrieron con frustración que la opción no estaba integrada dentro de dicha pantalla, obligándoles a retroceder a la portada. Además, existió una disonancia cognitiva con la iconografía: el símbolo del corazón fue interpretado unánimemente como una acción de "marcar como favorito" o dar un "me gusta" social, en lugar de una suscripción formal (asociada por los usuarios a un modelo de pago o membresía).
    \item \textbf{Navegación y segmentación de zonas mejorable:} Al buscar una ruta concreta, varios usuarios experimentaron demoras debido a la disposición del catálogo. Al estar las rutas segmentadas por zonas, el usuario se veía obligado a inspeccionar secuencialmente cada zona si desconocía la ubicación exacta de la ruta. Como solución, los participantes sugirieron implementar un buscador global con filtros avanzados por grados de dificultad.
    \item \textbf{Deficiencias menores y errores técnicos:} Durante el flujo de registro, se detectó la ausencia de la etiqueta técnica \texttt{autocomplete="off"} en el formulario de credenciales, lo que provocaba que los navegadores sugirieran contraseñas antiguas del sistema, penalizando la limpieza estética de la interfaz.
\end{itemize}

En cuanto a la navegación y el diseño presentado en el prototipo, las respuestas fueron más que positivas, entre las cuales se destacó la simplicidad y consistencia del diseño, así como la intuitividad a la hora de acceder a las diferentes secciones y navegar.

\begin{table}[htbp]
\centering
\small
\begin{tabular}{lp{6cm}c}
\hline
\textbf{Módulo Técnico} & \textbf{Requisito Extraído del Feedback} & \textbf{Prioridad MVP} \\ \hline
\textit{Core} / Rutas & Cambiar nomenclatura de "Pistas" a "Rutas" y añadir tipado explícito (Vía / Bloque). & Alta \\
Navegación & Rediseño de la búsqueda dentro de zonas a través de un buscador global con filtros de grados. & Alta \\
Suscripción & Reubicar botón de suscripción dentro del perfil del rocódromo y modificar iconografía del corazón. & Alta \\
Estadísticas & Desglosar el progreso por dificultades específicas en lugar de métricas de completitud global. & Media \\
Social & Visualización de amigos que han completado una ruta concreta y gestión de grupos. & Media-Alta \\
Funcionalidad & Permitir la subida de imágenes con instrucciones (\textit{beta} o pasos clave) y notas por ruta. & Media-Baja \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Matriz de requisitos sintetizados y priorizados tras la Fase 1 de entrevistas.}
\label{tab:requisitosFase1}
\end{table}

A partir de estas conclusiones, el equipo de desarrollo llevó a cabo un proceso de priorización técnica reflejado en la Tabla~\ref{tab:requisitosFase1}. Destaca la aportación del perfil experto (Javier), quien advirtió que mostrar un porcentaje de completitud global del rocódromo resulta contraproducente y desmotivador tanto para novatos (que ven rutas inalcanzables) como para expertos (que ven bloques demasiado simples); en su lugar, se adoptó el requisito de estructurar las estadísticas del escalador segmentadas estrictamente por rangos de nivel. Asimismo, se decidió de forma unánime reestructurar el vocabulario técnico de la aplicación, sustituyendo el término "Pistas" por "Rutas" para adecuarse mejor a la jerga real de la comunidad.

\section{Fase 2: Validación del Producto Mínimo Viable (MVP)}

Una vez terminado el desarrollo y la implementación del Producto Mínimo Viable (MVP), se realizó la segunda fase de validación. A diferencia de la primera fase, esta segunda buscaba recopilar datos métricos y de usabilidad sobre aplicación. Para ello, se diseñó un formulario de captura de requisitos estructurado.

\subsection{Diseño del Formulario de Evaluación}

El formulario de evaluación fue concebido bajo un enfoque metodológico mixto (cuantitativo y cualitativo) y se implementó mediante una estructura condicional. El objetivo de esta estructura era bifurcar dinámicamente el itinerario de preguntas que visualiza el participante en función de su experiencia previa y su rol dentro del ecosistema de la escalada, evitando la fatiga del usuario y garantizando la recolección de datos específicos.

El cuestionario comienza con una sección introductoria de control donde se garantiza el anonimato de los datos, se explica el marco del TFG en la Universidad Complutense de Madrid y se solicita el apodo dentro de la aplicación con la única finalidad de realizar un cruce de datos sin romper el anonimato. Acto seguido, se presenta la pregunta filtro crítica: \textit{"¿Has utilizado ClimbIt?"}. Si la respuesta es una negativa, se redirige al usuario a una sección del formulario sin preguntas, en la que se incluye una ruta similar a la evaluada por los usuarios de la primera fase, pero con algún detalle adicional enfocado a mostrar las nuevas funcionalidades implementadas en el MVP. Una vez completado el circuito, se continúa a la primera sección del formulario, dividido en los siguientes bloques:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Bloque de Instalación:} Se evalúa la experiencia del usuario instalando la aplicación, obteniendo también información acerca del dispositivo en el que se ha instalado, el punto desde el que se obtuvo y si experimentó algún tipo de problema durante el proceso
    \item \textbf{Bloque de Perfil de escalador:} Al igual que en la primera entrevista, se desea conocer los datos de frecuencia y nivel de escalada, para cruzar los resultados. 
    \item \textbf{Bloque de Experiencia General:} Evalúa la experiencia de usuario durante el uso que le ha dado a la aplicación, analizando la navegación, el diseño, su experiencia y finaliza con preguntas sobre funcionalidades que consideren importantes para el futuro y un condicional de si es gestor de rocódromo o no, para redirigirlo a un bloque específico.
    \item \textbf{Bloque Especializado para Gestores de Rocódromos:} Aquellos usuarios identificados con un perfil de gestor de rocódromo son los que responden a esa sección. En él se evalúan los procesos de creación y modificación de rutas, así como el perfil del rocódromo y recomendaciones para mejorar proceso de gestión y la visibilidad dentro de la aplicación.

\end{enumerate}

\subsubsection{Métricas y Tipología de Preguntas}

Para garantizar la fiabilidad del análisis de datos, el formulario combina dos metodologías de captura:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Métricas Cuantitativas (Escalas de tipo Likert):} Se utilizan preguntas cerradas con respuestas graduadas en escalas Likert de 1 a 5 (donde 1 representa la valoración más negativa o \textit{"Muy Difícil"} y 5 la más positiva o \textit{"Muy Fácil"}). Estas escalas se aplican de forma sistemática para medir el grado de utilidad percibida por los escaladores sobre las pantallas, la facilidad de aprendizaje, la navegación y la probabilidad de recomendación de la aplicación.
    \item \textbf{Métricas Cualitativas (Preguntas de Respuesta Libre):} Situadas al final de cada bloque, permiten al escalador expresarse sin restricciones numéricas. Su objetivo es capturar nuevas ideas de los usuarios, recomendaciones para mejorar los procesos e interfaces de ClimbIt e identificar posibles \textit{bugs} o fallos de lógica de negocio que hayan pasado desapercibidos tras el desarrollo.
\end{itemize}

\subsection{Resultados y Conclusiones}
% Gráficos de las respuestas del formulario y comentarios de texto libre del nuevo grupo ampliado.

\section{Impacto del Feedback: Mejoras Aplicadas y Trabajo Futuro}
% El "cierre de ciclo" o Feedback Loop.

\subsection{Evolución de Prototipo a MVP}
    Este apartado expone el proceso de cierre del ciclo de retroalimentación (\textit{feedback loop}), detallando cómo los resultados obtenidos tras las evaluaciones de la Fase 1 se tradujeron en cambios en el modelo de datos y rediseños de la interfaz para consolidar el Producto Mínimo Viable (MVP). Las modificaciones principales se estructuran en los siguientes bloques:

\paragraph{Rediseño del Flujo de Suscripción y Corrección Semántica}

    El problema más severo identificado en el prototipo fue la imposibilidad de suscribirse a un rocódromo desde su propio perfil y la confusión generada por la iconografía del corazón. Bien es cierto que la acción de suscribirse no tiene ningún impacto real más allá de mostrar el rocódromo directamente como una especie de acceso rápido, por lo que se tomó la decisión de mantener el sistema cambiando la iconografía a una estrella, dejándolo como si fuera un marcador de favoritos, a la espera del rediseño del sistema de suscripciones. Además, para facilitar el acceso al marcaje, se integró un botón explícito de \textit{"Suscribirse"} dentro del perfil de cada rocódromo, eliminando la restricción de realizar dicha acción exclusivamente desde la \textit{card} del rocódromo en la sección \textbf{Mis Rocódromos}. 

\paragraph{Optimización del acceso a Rutas}

    La experiencia de búsqueda de la vía \textit{"Silence"} demostró que el proceso podía volverse tedioso, por lo que se implementó un sistema de filtros dinámicos para facilitar el acceso a rutas dentro de una zona concreta, limitando así el número de rutas plasmado en el mapa y el tamaño de la lista. Esto mejoró el acceso a las rutas

\paragraph{Refactorización del Modelo de Datos y Vocabulario Técnico}

El \textit{feedback} del perfil experto (Javier) fue enriquecedor y constructivo. Sugirió cambios en la nomenclatura para renombrar Pistas por Rutas y añadir un tipo explícito para diferenciar entre \textit{"Vía"} (escalada con cuerda) y \textit{"Bloque"} (\textit{boulder}), dado que sus escalas de dificultad pueden variar en función del centro que las implemente. Estas sugerencias llevaron a realizar cambios estructurales que afectaron tanto de la interfaz como al \textit{backend}. Se tomó la decisión de modificar las instancias de Pista a Ruta únicamente en el frontend, manteniendo el nombre Pista en el backend para acelerar el desarrollo, marcando como deuda técnica la refactorización completa de archivos, rutas y tablas de la base de datos como trabajo a futuro, ya que no afecta a la experiencia del usuario ni a la lógica de negocio, sino que simplemente se trataba de una corrección semántica para mejorar la cohesión con el lenguaje real de la comunidad de escaladores.
    
\paragraph{Barras de progreso de completitud de rocódromo}

Como punto inicial de gamificación del proyecto, se implementó una barra de progreso dentro de las zonas de un rocódromo que mostraban el porcentaje de rutas completadas totales por el escalador en dicho rocódromo. Sin embargo, gracias a la aportación del perfil experto, se llegó a la conclusión de que esa métrica de completitud global podría resultar desmotivadora tanto para perfiles novatos, que no vería un avance real al no completar rutas difíciles, como de perfiles más avanzados, que al no dedicar tiempo en completar rutas sencillas en pro de avanzar con las difíciles, tampoco verían recompensado su progreso. Por ello, se tomó una decisión intermedia: Se mantuvo la barra de progreso con una vista total de las rutas de cada zona, pero para mejorar la experiencia de todos los tipos de usuarios, se vinculó al sistema de filtros de las zonas, adaptando los porcentajes a los resultados reales obtenidos al aplicar los filtros. De esta manera, los usuarios novatos que marcaran en los filtros dificultades más sencillas verían un progreso real en la barra de progreso, mientras que los usuarios avanzados podrían marcar dificultades más altas y ver su progreso real en esas rutas. De esta manera, todos los usuarios verían un progreso real en función de sus objetivos y preferencias, sin que la presencia de rutas de dificultad opuesta les penalizara visualmente en su progreso y desarrollo.

\paragraph{Mejoras Técnicas}

Finalmente, se solventaron las deficiencias técnicas detectadas durante la fase de entrevistas. Se corrigió el error de autocompletado en los formularios de registro e inicio de sesión, así como en otros campos de formularios en los que las recomendaciones de autocompletado eran molestas. Aplicando la etiqueta \texttt{autocomplete=``off''} a los diferentes inputs se evitó que los navegadores sugirieran contraseñas antiguas o textos irrelevantes, mejorando la estética y la experiencia de usuario al mantener una interfaz limpia y sin distracciones.

\begin{table}[htbp]
\centering
\small
\begin{tabular}{lp{6cm}p{6cm}}
\hline
\textbf{Componente} & \textbf{Fricción Detectada (Prototipo)} & \textbf{Solución Implementada (MVP)} \\ \hline
Suscripción & Botón solo en portada; icono de corazón confuso. & Botón dentro del rocódromo; cambio de icono a estrella. \\ \hline
Navegación & Ausencia de aceleradores de búsqueda. & Sistema de filtros por zonas. \\ \hline
Modelo de Datos & Término "Pistas" genérico; Tipos de rutas no diferenciados. & Cambio a "Rutas" y añadido tipado (Vía/Bloque); \\ \hline
Barra de Progreso & Estadísticas de completitud globales desmotivadoras. & Barra de progreso apoyada en los filtros. \\ \hline
Seguridad / UI & Autocompletado molesto en contraseñas. & Adopción de la etiqueta \texttt{autocomplete=``off''} en formularios. \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Matriz de trazabilidad: Transición y mejoras aplicadas desde el prototipo al MVP.}
\label{tab:trazabilidadMVP}
\end{table}
    
    \subsection{Puntos de Mejora Post-MVP}
    % Qué cosas están saliendo en los formularios actuales que se quedan como "Trabajo Futuro" o correcciones finales.