\chapter{Análisis y Especificación de Requisitos}
\label{cap:analisisRequisitos}

En este capítulo se detalla a quién va dirigida la aplicación junto con los roles que intervienen y las funcionalidades y 
restricciones debe cubrir. Para ello, primero se definen los perfiles de usuario clave (\textit{Personas}) para entender 
sus motivaciones y necesidades. A continuación, definimos los requistos funcionales y no funcionales. Por último, 
se establece el alcance de cada versión del proyecto.

\section{Personas}

A continuación, se presentan dos perfiles de usuario o \textit{Personas}, que representan los dos roles principales de la aplicación: 
el escalador y gestor del rocódromo.

\subsection{Persona 1: Klaudia, Escaladora Constante}

Se presenta de un perfil ficticio para representar a una escaladora que frecuenta el rocódromo y quiere registrar su 
progreso y mantenerse motivada.

\begin{itemize}
    \item \textbf{Perfil:} Klaudia, Escaladora habitual, 24 años.
    \item \textbf{Nivel de escalada:} Intermedio (6a - 6c).
    \item \textbf{Frecuencia:} Va al rocódromo 2-3 veces por semana.
    \item \textbf{Biografía:} Klaudia se inicio en la escalada hace un par de años y se ha convertido en su principal pasatiempo. 
    No se considera una profesional, pero se toma en serio su progreso y va al rocódromo varias veces por semana, con su grupo de 
    amigos o si hace falta sola. Conoce bien las instalaciones y se da cuenta de que las rutas de los muros van cambiando cada semana. 
    Le encanta la sensación de completar bloques por encima de su nivel, pero le frustra no ver de forma clara su progreso.
    \item \textbf{Metas y Motivaciones:}
    \begin{itemize}
        \item Quiere poder visualizar las rutas que ha completado para ver su progreso.
        \item Disfruta del componente social de la escalada y le gusta picarse con sus amigos.
        \item Busca una forma de poder competir con sus amigos para esforzarse más en cada sesión de escalada.
    \end{itemize}
    \item \textbf{Frustraciones y Puntos de Dolor:}
    \begin{itemize}
        \item Le resulta molesto tener que llevar un registro de sus ascensos en una libreta o de memoria.
        \item A menudo se olvida qué rutas ha completado en sesiones anteriores.
        \item Se siente estancada porque no tiene datos para analizar sus puntos fuertes y débiles.
        \item No existe una forma fácil de compararse con sus amigos.
    \end{itemize}
    \item \textbf{Relación con la aplicación (\textit{ClimbIt}):} Klaudia es un usuario ideal para la aplicación ya que
    la usaría en cada sesión para registrar sus rutas completadas, seguir las estadísticas de su perfil y participar 
    en los rankings. La gamificación y los retos sociales serían una fuente de motivación para dar más de si misma.
\end{itemize}

\subsection{Persona 2: Victor, Gestor del Rocódromo}

Se presenta el perfil para representar al gestor de las instalaciones que busca satisfacer a los escaladores y 
gestionar eficientemente su muro.

\begin{itemize}
    \item \textbf{Perfil:} Victor, \textit{Route-Setter} principal, 42 años.
    \item \textbf{Rol:} Responsable de la renovación de las rutas.
    \item \textbf{Biografía:} Victor es el dueño del rocódromo y lleva más de una década gestionando el centro y es 
    el principal encargado de diseñar y montar las nuevas rutas. Su objetivo es mantener el rocódromo vivo y desafiante 
    para escaladores de todos los niveles de manera que cada semana, cambia una sección del muro para que los escaladores 
    habituales siempre encuentren nuevos retos.
    \item \textbf{Metas y Motivaciones:}
    \begin{itemize}
        \item Quiere ofrecer la mejor experiencia posible a todos los escaladores de su rocódromo.
        \item Le interesa recibir \textit{feedback} de los usuarios sobre la dificultad y calidad de sus rutas.
        \item Quiere crear una comunidad unida en su centro para que los escaladores quieran volver y recomendarlo a otros.
    \end{itemize}
    \item \textbf{Frustraciones y Puntos de Dolor:}
    \begin{itemize}
        \item No tiene una forma de saber qué rutas son las más populares o cuáles no han gustado.
        \item Le gustaría tener una forma más directa para interactuar con la comunidad de su rocódromo.
        \item Gestionar cientos de rutas activas puede ser un proceso manual y desorganizado.
    \end{itemize}
    \item \textbf{Relación con la aplicación (\textit{ClimbIt}):} Victor podra utilizar el panel de gestión de la aplicación 
    para gestionar todas las rutas del rocódromo. Para él, la app es una herramienta de gestión y marketing que le permite 
    mantener a los escaladores informados, obtener datos valiosos sobre sus rutas y potenciar la comunidad, 
    diferenciando a su rocódromo de la competencia.
\end{itemize}

\section{Roles}

Para gestionar todas las funcionalidades de la aplicación, se ha definido un modelo permisos basado en 
cuatro roles principales. Cada rol cuenta con un nivel de privilegios y funcionalidades específicas dentro de la 
plataforma:

\subsection{Escalador}
Es el rol del usuario final de la aplicación. Su objetivo principal es registrar sus estados con las rutas y participar en 
la comunidad. Tiene permisos de lectura sobre la información pública de los rocódromos y permisos de escritura 
sobre su información. Sus funciones clave incluyen son la gestión de su perfil personal, la interacción social con amigos, 
el registro de sus ascensos y la consutla de estadísticas y clasificaciones (\textit{leaderboards}).

\subsection{Gestor de Rocódromo}
Se trata de un rol organizativo asignado a los trabajadores o \textit{route-setters} de un centro de escalada específico. 
Tienen además de los permisos de un escalador, los de gestión de rutas de sus rocódromos y sus funciones principales abarcan 
la gestión de las rutas (crear, modificar, actualizar estados y eliminar las rutas disponibles).

\subsection{Propietario}
Es el administrador principal de un centro de escalada en la plataforma y hereda todos los permisos del rol de Gestor de 
Rocódromo (gestión de rutas), pero cuenta además con permisos de administración sobre el rocódromo. Puede 
modificar la información del centro, como la ubicación, los horarios de apertura y el logotipo.

\subsection{Administrador}
Es el rol de máximo nivel reservado para los desarrolladores (\textit{Superusuario}). Cuenta con acceso 
total y control absoluto sobre la plataforma donde se puede gestionar, crear, modificar y eliminar cualquier entidad de la aplicación, 
incluyendo usuarios, zonas, rocódromo y rutas.

\section{Especificación de funcionalidades (Historias de Usuario)}

Las funcionalidades que se han implementado se han obtenido del \textit{Product Backlog} y se han listado agrupadas según la temática
dentro del proyecto. Unicamente se muestra el identificador y su título. Para más detalles se puede consultar en el apendice \ref{Appendix:Key1}.


\subsection{Autenticación y Gestión de Perfil}
Historias de usuario relacionadas con el acceso al sistema y la personalización de la cuenta del escalador:
\begin{itemize}
    \item \textbf{CI-1:} Iniciar sesión con correo y contraseña.
    \item \textbf{CI-2:} Cerrar sesión.
    \item \textbf{CI-10:} Registro con correo electrónico.
    \item \textbf{CI-47:} Tutorial al registrarse (\textit{Onboarding}).
    \item \textbf{CI-3:} Mostrar información básica del perfil.
    \item \textbf{CI-21:} Modificar descripción del perfil.
    \item \textbf{CI-22:} Cambiar foto de perfil entre predefinidas.
    \item \textbf{CI-23:} Mostrar estadísticas básicas del perfil.
    \item \textbf{CI-24:} Cambiar apodo.
    \item \textbf{CI-25:} Mostrar descripción del perfil.
    \item \textbf{CI-45:} Estadísticas de escalador en rocódromo específico.
\end{itemize}

\subsection{Social y Comunidad}
Historias de usuario centradas en la interacción entre los usuarios :
\begin{itemize}
    \item \textbf{CI-13:} Buscar usuario por apodo.
    \item \textbf{CI-14:} Enviar Solicitud de Amistad.
    \item \textbf{CI-15:} Gestión de Solicitudes Recibidas.
    \item \textbf{CI-16:} Mostrar listado de Amigos.
    \item \textbf{CI-17:} Eliminar Amigo.
    \item \textbf{CI-44:} Ver perfil de amigo.
    \item \textbf{CI-46:} \textit{Leaderboard} de rutas del mes actual escaladas entre amigos.
    \item \textbf{CI-28:} Crear grupo de escaladores.
    \item \textbf{CI-29:} Enviar Invitación a grupo.
    \item \textbf{CI-30:} Gestionar invitación de unión a grupo.
    \item \textbf{CI-32:} Visualizar estadísticas de miembros de grupo.
\end{itemize}

\subsection{Rocódromos}
Historias de usuario orientadas a la exploración de centros por parte del escalador y a la administración general 
de los rocódromos por parte del gestor:
\begin{itemize}
    \item \textbf{CI-8:} Escalador se suscribe a Rocódromo.
    \item \textbf{CI-9:} Escalador se desuscribe de Rocódromo.
    \item \textbf{CI-11:} Mostrar listado de ``Mis rocódromos''.
    \item \textbf{CI-12:} Buscador de rocódromos básico.
    \item \textbf{CI-18:} Modificar información básica de rocódromo.
    \item \textbf{CI-26:} Añadir tipos de dificultad del rocódromo.
    \item \textbf{CI-37:} Mostrar Información básica de Rocódromo.
\end{itemize}

\subsection{Zonas}
Historias de usuario relacionadas con la visualización y gestión de los diferentes zonas dentro de un rocódromo:
\begin{itemize}
    \item \textbf{CI-4:} Mostrar Mapa de Zonas de Rocódromo básico.
    \item \textbf{CI-38:} Mostrar Zonas con porcentaje de completado.
    \item \textbf{CI-39:} Mostrar mapa dinámico de zona.
\end{itemize}

\subsection{Rutas }
Historias de usuario relacionadas con la interacción con las rutas de escalada, tanto para el escalador como para el 
gestor del rocódromo:
\begin{itemize}
    \item \textbf{CI-5:} Mostrar Mapa de Rutas de Zona básico.
    \item \textbf{CI-6:} Mostrar Rutas básico.
    \item \textbf{CI-7:} Cambiar estado de Ruta.
    \item \textbf{CI-19:} Añadir ruta al rocódromo.
    \item \textbf{CI-20:} Modificar una ruta.
    \item \textbf{CI-27:} Eliminar una ruta del rocódromo.
    \item \textbf{CI-40:} Añadir filtros de búsqueda por dificultad en zona.
    \item \textbf{CI-41:} Mostrar información avanzada de ruta.
    \item \textbf{CI-42:} Valorar ruta en formato de estrellas.
    \item \textbf{CI-43:} Porcentaje Acotado por dificultad.
\end{itemize}
\section{Requisitos no funcionales}

Además de las requisitos funcionales, el sistema debe cumplir una serie de requisitos no funcionales que garantizan 
la viabilidad, rendimiento y una correcta experiencia de usuario:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Usabilidad:} La interfaz debe ser altamente intuitiva, permitiendo que un escalador registrar rutas en 
    poco tiempo para reducir la fricción con el dispositivo móvil durante su sesión de escalada.
    \item \textbf{Rendimiento y Eficiencia:} La carga de los mapas de las zonas del rocódromo y las listas de rutas 
    debe ser fluida para evitar frustraciones.
    \item \textbf{Seguridad y Privacidad:} Debe haber un sistema de autenticación robusto y garantizar la correcta 
    separación de datos para proteger la información personal de los escaladores.
    \item \textbf{Compatibilidad:} La aplicación debe ofrecer un diseño \textit{responsive} orientado a dispositivos móviles 
    (\textit{Mobile First}), asegurando la correcta visualización en diferentes tamaños de pantalla y sistemas operativos.
    \item \textbf{Mantenibilidad:} El código debe estructurarse siguiendo patrones establecidos y siguiendo buenas prácticas, 
    para facilitar futuras modificaciones y corrección de errores.
\end{itemize}

\section{Alcance de las versiones}

En este apartado definimos las funcionalidades implementadas en cada iteración del proyecto, reflejando la evolución de la aplicación desde su primer prototipo hasta su fase de mantenimiento post-lanzamiento, de acuerdo con el registro de cambios (\textit{changelog}) establecido.

\subsection{Requisitos del prototipo (v.0.1.0)}

Esta primera versión estableció la base funcional y arquitectónica del sistema, permitiendo un flujo de uso básico y testeable para el usuario escalador, junto con la preparación de la infraestructura técnica:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Autenticación y Perfil:} Implementación del inicio y cierre de sesión, registro mediante correo electrónico y visualización de la información básica del usuario.
    \item \textbf{Gestión de Rocódromos:} Desarrollo de un buscador global de centros, gestión de suscripciones (suscribirse y desuscribirse), listado rápido de ``Mis Rocódromos'' y navegación básica por las zonas del muro.
    \item \textbf{Interacción con Rutas:} Capacidad para listar rutas por zona, consultar su información detallada y actualizar el estado de escalada (flash, completado y proyecto).
    \item \textbf{Infraestructura Técnica:} Configuración de un entorno robusto mediante contenedores (Docker), despliegue continuo (CI/CD) con GitHub Actions y creación de entornos aislados para desarrollo y producción.
\end{itemize}

\subsection{Evolución iterativa y versiones intermedias (v.0.2.0 - v.0.2.2)}

Durante estas iteraciones intermedias, el desarrollo se centró en asentar las herramientas para el rol de Gestor de Rocódromo, enriquecer la experiencia de usuario y optimizar el rendimiento en dispositivos móviles:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Personalización y Estadísticas:} Se habilitó la edición avanzada del perfil (apodo, descripción y selección de avatar desde una galería). Además, se implementó un sistema de visualización de estadísticas que incluye el resumen global, actividad mensual con mapas de calor y distribución por tipos de ruta y dificultad.
    \item \textbf{Herramientas para Gestores:} Se dotó de la capacidad para subir y actualizar la información del rocódromo, así como definir sus escalas de dificultad.
    \item \textbf{Gestión Dinámica de Rutas:} Se integraron mapas dinámicos interactivos por zona. Para las rutas, se completaron las operaciones de creación, edición y borrado lógico, incorporando validaciones de coordenadas, soporte para captura o subida de imágenes y un sistema de valoración por estrellas.
    \item \textbf{Optimización Móvil (PWA):} Se configuró la aplicación como \textit{Progressive Web App} (PWA) instalable, optimizando la carga diferida de imágenes e implementando modos de lectura sin conexión y una interfaz táctil adaptada (\textit{Mobile First}).
\end{itemize}

\subsection{Requisitos del MVP (v.1.0.0)}

El Producto Mínimo Viable (MVP) consolidó la plataforma integrando el factor social, fundamental para la retención, y refactorizando el sistema para garantizar la accesibilidad en entornos de baja conectividad:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Funcionalidades Sociales:} Incorporación de un sistema de amistades que permite buscar usuarios, enviar o recibir solicitudes y gestionar la lista de amigos. Se habilitó la visualización de perfiles públicos y se integró un \textit{Leaderboard} (tabla de clasificación) basado en rutas completadas y días de actividad mensual.
    \item \textbf{Usabilidad y Retención:} Implementación de un tutorial interactivo de \textit{onboarding} tras el registro, validación en tiempo real para correos y apodos, y visualización de fotografías de las rutas a pantalla completa.
    \item \textbf{Arquitectura \textit{Offline-First}:} Reestructuración de la base de la aplicación para priorizar el funcionamiento sin conexión, asegurando que los escaladores puedan registrar su progreso en rocódromos con mala cobertura de red.
\end{itemize}

\subsection{Mantenimiento y mejoras post-lanzamiento (v.1.0.1)}

Tras el despliegue del MVP, se publicó un parche menor centrado en solventar errores críticos, añadir políticas legales y mejorar detalles específicos de la interfaz:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Correcciones Funcionales:} Solución de bloqueos en la interfaz táctil de mapas dinámicos en dispositivos iOS y reparación del fallo que impedía la correcta actualización de las listas de amigos y solicitudes sociales.
    \item \textbf{Transparencia:} Inclusión de una sección de Política de Privacidad accesible directamente desde el perfil del usuario.
    \item \textbf{Ajustes Visuales:} Inclusión de nuevos colores para el etiquetado de rutas (azul celeste) y rediseño de las tarjetas del \textit{Leaderboard} para una visualización más clara de las métricas competitivas.
\end{itemize}