\chapter{Introducción}
\label{cap:introduccion}

En este capítulo se introducen los conceptos básicos del proyecto, centradonos en la escalada en
rocódromo y en el uso de técnicas de gamificación aplicadas al deporte. Posteriormente se justifican los la motivación y objetvios de
este preoyecto y se  resume la estructura de la memoria.

\section{Contexto de la escalada en rocódromo}

La escalada es un deporte con numerosas modalidades de las cuales nos centraremos en la "indoor"
que se practica en rocódromos. A continuación se detalla su funcionamiento, tipos de ruta y 
el sistema de dificultad.

\subsection{Funcioamiento de la escalada en rocódromo}

Un rocódromo es una instalación deportiva que emula la escalada en roca natural
mediante muros artificiales equipados con presas (agarres) de diferentes formas,
tamaños y colores. El objetivo del escalador es ascender por una ruta predefinida
usando exclusivamente las presas designadas a esta ruta.

Las rutas se identifican mediante un mismo color de presas. Cada
ruta tiene un punto de inicio y un punto final o \textit{top} (última presa
que se debe agarrar con ambas manos para completar el ascenso). Cuando una
ruta se completa en el primer intento, se denomina \textit{flash}.

A diferencia de la escalda en roca natural, las rutas de los rocódromos son dinámicas.
Con el objetivo de dar variedad y nuevos desafios a los escaladores las rutas se van renovando
periódicamente. Esta labor es llevada a cabo por los \textit{route setter} (o equipadores), profesionales
encargados de diseñar y montar los nuevos bloques y vías.

\subsection{Tipos de rutas en rocódromos}

Las principales modalidades practicadas en rocódromo son la escalada de bloque
(\textit{búlder}) y la escalada deportiva (vía):

\begin{enumerate}
	\item \textbf{Escalada de bloque (búlder).} Se practica en muros de baja altura,
	normalmente de hasta 4 o 5 metros con colchonetas para la seguridad. El objetivo 
	de este tipo de rutas es buscar una solución para problemas con secuencias de 
	movimientos cortos e intensos.

	\item \textbf{Escalada deportiva (vía).} Se realiza en muros de mayor altura por lo
	que se necesita material de seguridad como cuerda, arnés y sistema de aseguramiento.
	En estos tipos de ruta se requiere completar recorridos largos donde predominan la 
	resistencia y la gestión del esfuerzo. Durante el ascenso, el escalador engancha l
	a cuerda en anclajes intermedios y el asegurador,
	desde el suelo, controla la cuerda para detener posibles caídas.
\end{enumerate}

\subsection{Dificultad y progreso}

Cada ruta, tanto de bloque como de vía, suele tener asignado un grado de dificultad que
permite estimar el nivel exigido para completarlo. Este grado suele aparecer en la etiqueta de inicio.

En bloque se utilizan, entre otras, la escala de Fontainebleau (por ejemplo, 6A+,
7B) y la \textit{V-Scale} (por ejemplo, V4, V6). En cambio en vía son frecuentes la escala
francesa similar a Fontainebleau en notación y la YDS (por ejemplo, 5.10a, 5.11c). Una explicación
detallada de estas escalas y sus conversiones puede consultarse en\footnote{\url{https://www.lacrux.com/es/escalar/Escalas-de-escalada-explicadas-UIAA-Fontainebleau-V-Grado-CO/}}.
Existen también
análisis estadísticos de ascensos que aportan referencias de progresión, aunque no
siempre son totalmente representativos \footnote{\url{https://www.alessandromasullo.com/blog/analysis-of-4-million-climbing-ascents/}}.

Además de estas escalas, muchos rocódromos emplean sistemas internos basados en colores para asociar
rangos de dificultad a cada ruta. Estos sistemas facilitan la lectura del nivel y
pueden servir como elemento de motivación al permitir visualizar avances. 


\section{Contexto de la gamificación en deportes}

La gamificación consiste en aplicar principios y componentes propios de los juegos en
contextos no lúdicos, entrenamiento deportivo. El objetivo es incrementar la
motivación, mejorar la retención de usuarios y favorecer la adherencia al deporte.

\subsection{Modelo psicológico RAMP}

Una de las bases principales para diseñar experiencias gamificadas es el modelo psicológico RAMP
(\textit{Relatedness, Autonomy, Mastery, Purpose}), alineado con teorías de
motivación intrínseca. En este modelo se destacan cuatro necesidades principales de los usuarios:

\begin{itemize}
	\item \textbf{Relatedness (vinculación):} necesidad del usuario de tener conexiónes sociales,
	reconocimiento y pertenencia a una comunidad.
	\item \textbf{Autonomy (autonomía):} necesidad del usuario de sentir que el tiene el control y 
	toma decisiones para progresar.
	\item \textbf{Mastery (maestría):} necesidad de sentir una mejora continua mediante objetivos
	alcanzables y progresivos.
	\item \textbf{Purpose (finalidad):} necesidad de sentir que el esfuerzo tenga un proposito más 
	alla de la tarea inmediata.
\end{itemize}

Más información sobre motivación y gamificación puede consultarse en\footnote{\url{https://playmotiv.com/gamificacion-y-motivacion/}}.

\subsection{El sistema PBL (\textit{Points, Badges, Leaderboards})}

Basado en el modelo RAMP surge el sistema PBL. Este es una implementación clásica de gamificación 
y se compone de tres elementos principales:

\begin{itemize}
	\item \textbf{Points (puntos):} representan el esfuerzo o rendimiento del usuario
	(por ejemplo, dificultad encadenada, número de intentos o constancia).
	\item \textbf{Badges (insignias):} representan logros alcanzados y visualizan la
	evolución del deportista (por ejemplo, completar 100 rutas o lograr tu primera ruta de dificultad 7a).
	\item \textbf{Leaderboards (clasificaciones):} comparan resultados entre usuarios,
	incentivando una competitividad sana y el sentido de comunidad.
\end{itemize}

Una explicación más detallada del modelo PBL se describe en\footnote{\url{https://www.adrformacion.com/knowledge/educacion-y-formacion/la_gamificacion_y_la_triada_pbl.html}}.

\subsection{Beneficios de la gamificación en el deporte}

La integración de mecánicas de gamificación en aplicaciones deportivas aporta beneficios
relevantes:

\begin{itemize}
	\item \textbf{Mayor retención:} la retroalimentación constante reduce el abandono
	y mejora la constancia del entrenamiento.
	\item \textbf{Visualización del progreso:} el registro de datos permite visualizar la 
	evolución mediante métricas y logros.
	\item \textbf{Refuerzo de comunidad:} la interacción social aumentan la implicación de los usuarios 
	con el deporte y su comunidad.
\end{itemize}

En un deporte individual como la escalada, donde el progreso puede ser lento y hay mucho
estancamiento, estas mecánicas resultan especialmente útiles para mantener la
motivación y constancia en el deporte.


\section{Motivación}

La escalada es un deporte unipersonal en el que el seguimiento del
progreso suele realizarse de forma manual (libretas, memoria o
aplicaciones externas no integradas en el propio rocódromo). La motivación principal
de este proyecto es digitalizar el deporte en ciertos centros mediante una aplicación
centralizada.

La aplicación permite registrar rutas completadas específicas de cada rocódromo, conservando
el registro de actividad para analizar la evolución del usuario. Además, incorpora
elementos de gamificación como estadísticas o Leaderboards para transformar
el entrenamiento en una experiencia más social y motivadora,
favoreciendo la constancia y una competitividad saludable entre la comunidad de escalada.


\section{Objetivos}
En esta sección se definene los objetivos que guían el desarrllo del proyecto, haciendo una 
distincion entre la meta global y los hitos tecnicos necesarios.

\subsection{Objetivo general}

Desarrollar una aplicación compatible con dispositivos móviles que permita a los
usuarios de un rocódromo registrar su actividad de escalada (bloque y vía) y que,
mediante técnicas de gamificación, fomente la motivación y la constancia del
entrenamiento.

\subsection{Hitos específicos}

\begin{enumerate}
	\item Implementar un sistema de gestión de usuarios que cubra registro,
	autenticación y perfil personal con información de sus datos y estadísticas.
	\item Desarrollar un sistema para escaladores de registro del estado de rutas que permita cambiar entre
	\textit{flash}, completadas o proyecto.
	\item Desarrrollar un sistema de gestión de rutas para los \textit{route setters} de manera que se reduzca
	al mínimo el esfuerzo necesario para registrar los cambios en el rocódromo.
	\item Incorporar mecánicas de gamificación orientadas a mejorar la motivación del
	usuario.
	\item Implementar funcionalidades sociales (amistades, comparación de progreso y
	estadísticas) para fomentar la competitividad sana en la comunidad.
	\item Diseñar una interfaz y una experiencia de usuario simples, intuitivas y
	eficientes, preparadas para usuarios con distintos niveles tecnológicos.
\end{enumerate}


\section{Estructura del documento}

Esta memoria se organiza en nueve capítulos que detallan el proceso completo de planificación, diseño y desarrollo de la aplicación. 
A continuación se resume brevemente el contenido de cada uno:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Capítulo~\ref{cap:introduccion}: Introducción.} Presenta el contexto de la escalada \textit{indoor}, los fundamentos 
	de la gamificación (modelo RAMP y sistema PBL) y la motivación y los objetivos del trabajo.

    \item \textbf{Capítulo~\ref{cap:estadoDelArte}: Estado del Arte.} Realiza un análisis comparativo de aplicaciones de escalada y de 
	otros deportes, identificando la oportunidad de mercado en la que se asienta esta propuesta.

    \item \textbf{Capítulo~\ref{cap:metodologiaDesarrollo}: Metodología de Desarrollo y Planificación.} Detalla el marco de trabajo Scrumban, las 
	herramientas utilizadas y el rol de la inteligencia artificial como herramienta al desarrollo.

    \item \textbf{Capítulo~\ref{cap:analisisRequisitos}: Análisis y Especificación de Requisitos.} Se definen los roles de usuario y las funcionalidades 
	clave mediante historias de usuario.

    \item \textbf{Capítulo~\ref{cap:disenoSistema}: Diseño del Sistema y Decisiones Técnicas.} Expone el \textit{stack} tecnológico, la arquitectura 
	del sistema (\textit{backend} y \textit{frontend}), el diseño de la base de datos y la interfaz de usuario.

    \item \textbf{Capítulo~\ref{cap:implementacion}: Implementación y Desarrollo.} Se describe el proceso de desarrollo de los componentes software 
	y los retos técnicos superados.

    \item \textbf{Capítulo~\ref{cap:cicd}: Integración Continua, Despliegue y DevOps.} Explica la configuración del \textit{pipeline} de CI/CD, 
	la gestión de infraestructura y el proceso de publicación en Google Play.

    \item \textbf{Capítulo~\ref{cap:pruebasValidacion}: Pruebas y Validación.} Recoge la estrategia de las pruebas realizadas y los resultados 
	de las sesiones con usuarios reales.

    \item \textbf{Capítulo~\ref{cap:conclusiones}: Conclusiones y Trabajo Futuro.} Se determinan los resultados obtenidos, se evalúa el cumplimiento de 
	los objetivos definidos además de proponer una serie de tareas para el futuro del proyecto.
\end{itemize}

El documento finaliza con las contribuciones personales del autor, la bibliografía consultada y los apéndices correspondientes.

(por definir)