\chapter*{Resumen}

\section*{\tituloPortadaVal}

El progreso en un deporte individual como la escalada suele ser lento y estar marcado por largas fases de estancamiento, lo que supone un reto importante para mantener la motivación y la constancia del escalador. A este problema se suma que el seguimiento del progreso y los logros se realizan de forma manual en la mayoría de los casos, recurriendo a la memoria o libretas. Para resolver este problema, este proyecto se asienta sobre dos pilares fundamentales: el contexto de la escalada en rocódromos y el uso de técnicas de gamificación aplicadas al deporte.  

La propuesta de valor consiste en una aplicación para dispositivos móviles que digitaliza la gestión de las rutas en los rocódromos y facilita a los escaladores un seguimiento exhaustivo de su actividad. Para atajar el problema de la desmotivación, la herramienta incorpora mecánicas de gamificación basadas en el sistema PBL (puntos, insignias y clasificaciones) cuyos elementos transforman la rutina de entrenamiento en una experiencia más dinámica, permitiendo visualizar el progreso a los usuarios e incentivando una competitividad sana que refuerza el sentido de pertenencia a la comunidad de escalada.  

El proyecto se ha desarrollado bajo un enfoque DCU (Diseño Centrado en Usuario), logrando de este modo que la definición de requisitos, las propuestas de mejora y las pruebas realizadas surgen directamente de las necesidadesde los escaladores. Esto garantiza que la solución construida aporte un valor real y se adapte de a las necesidades de los usuarios finales.

\section*{Palabras clave}
   
\noindent Escalada indoor, gamificación, rocódromos, motivación, sistema PBL, diseño centrado en el usuario, aplicación móvil, seguimiento deportivo.

   


